\Subsection{Максимальные паросочетания в произвольном графе.\\
	Структурная теорема Галлаи-Эдмондса. Алгоритм Эдмондса}

Если в графе нет совершенного паросочетания, то $\exists S \subset V(G)\;\; c_{odd}(G-S) - \abs{S} > 0$

\begin{definition}
	Подмножество $B \subseteq V (G)$, на котором достигается максимум функции $c_{odd} (G - S) - \abs{S}$, называется барьером.
\end{definition}

\begin{definition}
	Дефицитом $def(G)$ графа $G$ называется количество его вершин, не покрытых максимальным паросочетанием $M$:
	$$def(G) := \abs{V (G)} - 2\abs{M} = n - 2\alpha'(G).$$
\end{definition}

\begin{theorem}[Берж, 1958]
	Для любого графа $G$ верно, что
	\begin{equation}\label{eq:berj_statement}
		def(G) = \max\limits_{S\subset V(G)} [c_{odd} (G - S) - \abs{S}].
	\end{equation}
\end{theorem}

\begin{remark} Можно, используя равенство $def(G) = n - 2\alpha'(G)$, переформулировать утверждение \eqref{eq:berj_statement} так:
	
	\begin{equation}\label{eq:berj_reformulation}
		\alpha'(G) = \frac12 \min\limits_{S\subset V(G)} \{n - (c_{odd} (G - S) - \abs{S})\}
	\end{equation}
\end{remark}

\begin{lemma}
	Для любого паросочетания $M$ в графе $G$ и произвольного множества $S \subset V(G)$ справедливо неравенство:
	
	\begin{equation}\label{neq:berj_weak_opti}
		\abs{M} \le \frac12 (n - (c_{odd} (G - S) - \abs{S})).
	\end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}(Леммы).
	Разобьем все ребра множества $M$ на два блока. Первый блок -- ребра, целиком лежащие в множестве $G-S$, их количество -- $k_c$. Второй блок -- ребра, с хотя бы одним концом из множества $S$, их количество -- $k_s$.
	Заметим, что $k_s \le \abs{S}$, максимум достигается, когда каждая вершина из $S$ соединена ребром $e\in M$ с некоторой (нечетной) компонентой $G-S$.
	Максимум $k_c$ достигается, когда внутри четных компонент $G-S$ ребра паросочетания покрывают все вершины, а внутри нечетных -- кроме одной. Т.е. $k_c \le \frac{\abs{V(G)} - \abs{S} - c_{odd}(G-S)}{2}$. Используя, что $\abs{M} = k_s+k_c$, получаем нужное неравенство \eqref{neq:berj_weak_opti}.
\end{proof}

\begin{proof}(Теоремы)
	С учетом предыдущей леммы, достаточно доказать обратное неравенство:
	$$ \alpha'(G) \ge \frac12 \min\limits_{S\subset V(G)} \{n - (c_{odd} (G - S) - \abs{S})\} = \frac{n}{2} - \frac12\max\limits_{S\subset V(G)} \{c_{odd} (G - S) - \abs{S}\}$$
	По лемме из предыдущей главы, знаем, что четность $m := \max\limits_{S\subset V(G)} \{c_{odd} (G - S) - \abs{S}\}=c_{odd} (G - B) - \abs{B}$ совпадает с четностью $n$. Более того, $m \ge 0$, т.к. при подстановке $S = \emptyset$, получаем $c_{odd} (G - S) - \abs{S} \ge c_{odd} (G) \ge 0$.
	
	Добавим к графу $G$ $m$ новых вершин -- подмножество $W$. Соединим каждую вершину $W$ со всеми остальными вершинами -- как новыми, так и старыми. Получим новый граф $\tilde{G}$. Покажем, что в нем есть совершенное паросочетание. Для этого проверим, что $\forall T \subset V(\tilde{G})\;\; c_{odd}(\tilde{G} - T) \le \abs{S}$.
	
	Для $T = \emptyset$ условие выполняется. Действительно, $c_{odd}(\tilde{G} - T) = c_{odd}(\tilde{G}) = (n + m)\, \mod 2 = 0$. (Т.к. знаем, что четность $n$ и $m$ совпадает.)
	
	Теперь докажем для $T \ne \emptyset$. Если при удалении $T$ осталась хотя бы одна вершина из $W$, то граф оставшийся связный и $c_{odd}(\tilde{G} - T) \le 1 \le \abs{T}$, т.е. условие Татта выполнено.
	
	Пусть теперь $T = W \cup S,\;\; S\subset V(G)$. По построению графа $\tilde{G}$ тогда $\tilde{G} - T = G - S$. Тогда $c_{odd}(\tilde{G} - T) = c_{odd}(G - S)$.
	
	Но $c_{odd}(G-S) - \abs{S} \le c_{odd}(G-B) - \abs{B} = m$, а значит $c_{odd}(\tilde{G} - T) = c_{odd}(G-S) \le m + \abs{S} = \abs{W\cup S} = \abs{T}$.
	
	Получили, что для всех $T$ выполняется условие Татта, а значит, в $\tilde{G}$ есть совершенное паросочетание $\tilde{M}$.
	
	Пусть $l$ -- количество ребер паросочетания $\tilde{M}$, исходящих из $W$ в $G$. Так как в $W$ содержится $m$ вершин, то $l \le m$.
	
	Пусть $k$ -- количество ребер $\tilde{M}$, полностью находящихся внутри $G$. Тогда $2k = n-l$. (Каждая вершина из $G$ покрывается либо внутренним ребром паросочетания, либо исходящим наружу.) А так как эти $k$ ребер образуют паросочетание в исходном графе, то $k \le \alpha'(G)$.
	
	Получили, что $2\alpha'(G) \ge 2k = n - l$. Что то же самое, что неравенство, которое нужно было доказать.
	Есть два неравенства -- верно и равенство.
\end{proof}

\begin{definition}
	Барьеры, в которых максимальное число вершин, будем называть максимальными барьерами.
\end{definition}

\begin{lemma}
	Пусть $T$ -- некоторый максимальный барьер в графе $G$. Тогда все компоненты в графе $G - T$ нечетны.
\end{lemma}

\begin{proof}
	От противного. Пусть есть четная компонента $G_i$ в графе $G-T$. Рассмотрим ее остовное дерево. Возьмем лист этого остовного дерева $x$. $G_i - x$ -- связная нечетная компонента графа $G-(T\cup\{x \})$. Получили, что с прибавлением вершины $x$ к $T$ дефицит не изменился, но размер барьера увеличился. Противоречие с максимальностью исходного барьера.
\end{proof}

\begin{definition}
	Граф $G$ -- фактор-критический, если для любой вершины $x\in V(G)$, в графе $G-x$ есть совершенное паросочетание.
\end{definition}

\begin{remark}
	В фактор-критическом графе совершенного паросочетания нет из соображений четности.
\end{remark}

\begin{lemma}
	Пусть $T$ -- максимальный барьер в графе $G$. Тогда любая компонента связности $C$ графа $G - T$ является фактор-критическим графом.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Из предыдущего знаем, что $C$ нечетна. Покажем $\forall x$, что в $C-x$ есть совершенное паросочетание, т.е. что выполняется условие Татта.
	
	Возьмем $S \subset V(C-x)$. Заметим, что $c_{odd}(G - T - S - x) = c_{odd}(G-T) -1 + c_{odd}(C-x-S)$. Действительно, вместо бывшей нечетной компоненты $C$ получили нечетные компоненты $C-x-S$.
	
	Тогда $c_{odd}(G - T - S - x) - (\abs{T} + 1 + \abs{S}) = c_{odd}(G-T) -\abs{T} + c_{odd}(C-x-S) - \abs{S} - 2$
	
	Но $T$ -- максимальный барьер, значит множество $T\cup{x} \cup S$ барьером не является, а значит $c_{odd} (G - T - x- S) - (\abs{T} + 1 + |S|) < c_{odd} (G - T ) - \abs{T}$. Но по лемме из предыдущей главы, эти числа имеют одну и ту же четность. Тогда:
	$$c_{odd} (G - T - x- S) - (\abs{T} + 1 + |S|) = c_{odd}(G-T) -\abs{T} + c_{odd}(C-x-S) - \abs{S} - 2\le c_{odd} (G - T ) - \abs{T} - 2$$
	Отсюда получаем $c_{odd}(C-x-S) - \abs{S} \le 0$. Т.е. условие Татта выполняется, а значит в $C-x$ есть совершенное паросочетание.
\end{proof}

\begin{definition}
	Сопоставим барьеру $T$ в графе $G$ двудольный граф $H(T)$ следующим образом.
	
	Вершины доли $X$ -- вершины барьера $T$. Вершины доли $Y$ -- нечетные компоненты $G_i$ в графе $G-T$. Ребро $\{x,y \}$ проводим, если в исходном графе $G$ есть ребро из $x$ в соответствующую $y$ компоненту $G_i$.
	
\end{definition}

\includegraphics[scale=0.5]{ch13-barrier-bipartite}

\begin{lemma}
	Пусть $T$ -- максимальный барьер в графе $G$. Тогда в графе $H(T)$ найдется $X$-насыщенное паросочетание.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Воспользуемся леммой Холла. Для этого нужно показать, что $\forall S\subset X\;\; \abs{S} \le \abs{N(S)}$.
	
	Рассмотрим множество $S\subset X$. Заметим, что $\abs{Y\setminus N(S)} \le c_{odd} (G - (T \setminus S))$. Действительно, нечетные компоненты, соответствующие элементам $Y\setminus N(S)$ точно входят в множество нечетных компонент $G - (T \setminus S)$ (т.к. они не связаны с вершинами, остающимся от барьера $S$). Но возможно, в нечетные компоненты входит что-то еще.
	
	Тогда $\abs{Y\setminus N(S)} - \abs{T\setminus S} \le c_{odd} (G - (T \setminus S)) - \abs{T\setminus S}$.
	Но т.к. $T$ -- барьер, а $T\setminus S$ -- просто какое-то удаляемое множество, то $$\abs{Y\setminus N(S)} - \abs{T\setminus S} \le c_{odd} (G - (T \setminus S)) - \abs{T\setminus S} \le c_{odd}(G-T) - \abs{T}.$$
	
	По построению, $c_{odd}(G-T) = \abs{Y}$. Тогда $\abs{Y} - \abs{N(S)} - \abs{T} + \abs{S} \le \abs{Y} - \abs{T}$.
	
	Отсюда получили $\abs{S} \le \abs{N(S)}$, что и хотели.
\end{proof}


\begin{statement}[О структуре графа]
	Пусть в графе $G$ есть максимальный барьер $T$ и максимальное паросочетание $M$.
	Уже знаем, что в графе $G − T$ имеется $c_{odd }(G - T)$ связных компонент $G_i$, каждая из которых является фактор-критическим графом. И что в графе $G$ имеется $c_{odd} (G - T ) - \abs{T}$ вершин, не покрытых паросочетанием $M$. 
	
	Как следствие, в каждой из $c_{odd} (G - T)$ компонент графа $G - T$ ребра
	паросочетания $M$ образуют \textit{почти совершенные паросочетания} -- паросочетания, покрывающие все вершины графа $G_i$ кроме одной. Далее, множество всех компонент
	$G_i$ оказывается разбитым на два блока. Компоненты первого блока содержат по вершине, не покрытой паросочетанием $M$. Любая компонента второго блока соединена с какой-то своей вершиной $x \in T$ ребром, покрытым паросочетанием $M$. (Несколько ребер паросочетания из $T$ в одну компоненту $G_i$ быть не может. Пусть их хотя бы три, но тогда два из них можно заменить на ребро паросочетания внутри критического графа $G_i$. Еще два освободившихся ребра тратим на покрытие вершин в других нечетных компонентах. Получили больше ребер паросочетания) 
\end{statement}

\begin{definition}
	Пусть $B$ -- подмножество вершин графа $G$, покрываемых любым максимальным паросочетанием $M$ в графе $G$.
	Тогда декомпозицией Галлаи -- Эдмондса графа $G$ называется разбиение множества его вершин на три блока $A$, $C$ и $D$, такие, что $D= V(G) \setminus B$, $A$ -- подмножество множества $B$, состоящее из вершин, имеющих
	хотя бы одного соседа в $D$, а $C = B \setminus A$.
\end{definition}


\begin{theorem}[Структурная теорема Галлаи – Эдмондса]
	Пусть $A$, $C$, $D$ -- подмножества в декомпозиции Галлаи -- Эдмондса графа $G$, а $G_1, \ldots, G_k$ -- связные компоненты подграфа $G[D]$, индуцированного подмножеством вершин $D$. Для произвольного максимального паросочетания $M$ имеют место следующие утверждения.
	
	\begin{enumerate}
		\item Паросочетание $M$ покрывает все вершины подграфа $G[C]$, индуцированного подмножеством $C$. Отсюда, в частности, следует, что любая связная компонента подграфа $G[C]$ представляет собой четный подграф.
		\item Каждая вершина $x \in A$ покрыта ребром паросочетания $M$, соединяющим $x$ со своей собственной компонентой $G_i$ подграфа $G[D]$.
		\item Каждая связная компонента $G_i$ подграфа $G[D]$ представляет собой фактор-критический граф.
		\item Для любого подмножества $S \ne \emptyset$ множества $A$ подмножество $N_G (S)$ его соседей в $G$
	имеет по вершине хотя бы в $\abs{S} + 1$ из $k$ компонент $G_i$.
		\item Подмножество $A$ представляет собой барьер в графе $G$, то есть $def(G) = c_{odd} (G - A) - \abs{A}$,
	причем $c_{odd} (G - A)$ совпадает с числом $k$
	связных компонент подграфа $G[D]$.
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
	Возьмем в графе $G$ максимальный барьер $T$.
	Рассмотрим, соответствующий барьеру двудольный граф $H(T)$. Знаем, что там есть $T$-насыщенное паросочетание, а значит выполняется лемма Холла. Т.е. $\forall S\subset T\;\; \abs{S} \le \abs{N(S)}$. Для $S=\emptyset$ получаем равенство, а значит можно определить $R := \max\limits_{S\subseteq T} \{S\;:\;\abs{S} = \abs{N(S)} \}$. (Максимум берем не по пустому множеству).
	
	Пусть $R'$ -- вершины компонент, соответствующие $N(R)$ в двудольном графе.
	Тогда пусть $A:= T \setminus R$, $D := V(G) \setminus (T \cup R')$.
	Уже знаем, что любая вершина $x \in A$ соединяется ребром, покрытым $M$, с какой-то своей компонентой подграфа $G[D]$. (Из утверждения выше.) Покажем, что для любой вершины $z \in D$ найдется максимальное паросочетание $M$ в графе $G$, не покрывающее $z$.
	
	Для этого рассмотрим граф $H'$, полученный из $H(T)$ удалением $R$ и $N(R)$. Останется граф на $A$ и $H(D)$.
	Заметим, что $\forall S\subset A\;\;\abs{S} < \abs{N(S)}$. Действительно, если было бы равенство, то можно было бы добавить множество $S$ к множеству $R$, тем самым увеличив его.
	
	Тогда можем удалить любую вершину из множества $H(D)$ и лемма Холла не нарушится. А значит, есть паросочетание, не покрывающее эту вершину. Но каждой вершине $H(D)$ соответствует компонента в исходном графе. Про которую уже доказали, что является фактор-критической. Тогда оттуда можно выбрать любую вершину, которую не надо покрывать.
	
	Заметим теперь, что $C=R\cup R'$ не связана ни с какой вершиной из $D$. Как следствие, $C$, $A$ и $D$ представляют собой нужные части декомпозиции Галлаи-Эдмондса, удовлетворяющие пунктам 1-3 теоремы. Кроме того, из условия $N(S) > \abs{S}$ для любого непустого $S \subseteq A$ следует и четвертый пункт теоремы Галлаи-Эдмондса.
	
	Осталось лишь заметить, что $A$ является барьером.
	Наконец, так как $T$ есть барьер в графе $G$, то
	$$def(G) = c_{odd} (G - T) - \abs{T} = c_{odd} (G[D]) + c_{odd} (G[R']) - \abs{R \cup A} = c_{odd} (G[D]) - \abs{A}.$$
	Так как при этом $c_{odd}(G[C]) = 0$, то
	$c_{odd} (G[D]) = c_{odd} (G - A - C) = c_{odd} (G- A)$,
	так что
	$def(G) = c_{odd} (G - A) - \abs{A}$,
	то есть $A$ также представляет собой барьер в графе $G$.
\end{proof}

\begin{remark}[-- пометка от Ани Н]
	Из определения есть единственность такого разбиения, так что предоставление -- корректно.
\end{remark}

\begin{consequence}Граф $G$ является фактор-критическим тогда и только тогда, когда $A = \emptyset$ есть единственный барьер в $G$.
\end{consequence}

\begin{remark} Вообще, в произвольном графе можно было бы находить паросочетание и с помощью Куна. С некоторой вероятностью работает, с некоторой -- на нечетном цикле пойдем не туда.
\end{remark}

\begin{definition}
	Пусть $x$ -- вершина, не покрытая паросочетанием $M$. Предположим, что в графе $G$ существуют два $M$-чередующихся пути из $x$ в некоторую другую вершину $v$, имеющих разную четность. Наибольший общий
	участок этих двух путей, имеющий четную длину, называется стеблем (stem). Конечная вершина стебля называется базой (base). К базе примыкает цикл нечетной длины, состоящий из $2k +1$ ребра, $k$ из
	которых покрыты паросочетанием $M$, называемый цветком (blossom) $B$. База -- единственная вершина цикла $B$, не покрытая ребрами паросочетания $M$.
\end{definition}

\begin{algorithm}
	Алгоритма Эдмондса состоит из процедуры сжатия цветка (blossom shrinking). На каждом шаге этой процедуры мы заменяем
	цикл нечетной длины $B$ (blossom) на одну псевдовершину $B$ (сжимаем цветок). При этом все
	внешние ребра, исходящие из цикла нечетной длины, становятся инцидентными псевдовершине
	$B$. Далее продолжаем данный процесс, стартуя с псевдовершины $B$. Если у нас в результате сжатия появился еще один цикл $C$ нечетной длины,
	содержащий псевдовершину $B$, мы вновь сжимаем его в новую псевдовершину $C$ и так далее.
	Как только мы находим в процессе этих действий $M$-дополняющий путь, соединяющий $u$ с
	вершиной $y$, не покрытой $M$, мы разворачиваем все сжатые циклы обратно, выбирая в каждом цикле из двух возможных путей тот, который не нарушит $M$-чередуемость восстанавливаемого
	пути.
\end{algorithm}

\begin{remark}
	По описанному алгоритму можно построить разбиение вершин графа на блоки $A$, $C$ и $D$.
\end{remark}